\part{Paper exercises  }
\section{Lexical Analysis}
\subsection{Give 5 different strings belonging to the language described by the regex.}
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item a
\item aa
\item aaa
\item aaaa
\item aaaaa
\end{enumerate}
\end{multicols}


%\begin{landscape}
\subsection{Thompson construction}
Sur base des différentes règles de la construction de thompson: L(a), L(rs), L(r|s), L(r*), nous avons obtenu le NFA suivant :
\FloatBarrier
\begin{figure}[hb!]
\includegraphics[width=\textwidth]{../diagrammes/thomson.png}
\end{figure}
\FloatBarrier
%\end{landscape}
On distingue clairement les 4 automates de base: \textit{b}, \textit{a}, \textit{c} et \textit{a} qui proviennent de l'expression régulière (a|bc*)a*. On remarque aussi rapidement que des patterns se répètent dans la structure de l'automate final. En effet, on voit aisément que c* et a* sont construits de la même façon et correspondent à la structure générale de la traduction d'une Kleene's closure par la construction de Thompson. Par ailleurs, on note aussi facilement que le sous-automate a|bc* a quant à lui la structure de la traduction d'une expression de la forme $\alpha|\beta$ par les règles de la construction de Thompson.

\def\eclosure{$\epsilon$-closure~}
\def\set#1{\{#1\}}
\subsection{DFA}
Pour construire le DFA à partir de l'automate défini ci-dessus, nous avons procédé comme suit: 
\begin{enumerate}
	\item En démarrant à l'état initial, nous avons considéré tous les états qui étaient atteignables sans consommer le moindre caractère du flux d'entrée (\eclosure), nous avons obtenu l'ensemble d'états \set{1, 2, 3}, ce qui nous a donné notre état initial.
	\item A partir de là, nous avons considéré les transitions possibles à partir de chacun des symboles de l'alphabet \set{a,b,c} et avons remarqué qu'il n'y avait que deux possibilités (c n'étant pas applicable):
	\begin{itemize}
		\item Soit continuer avec un \emph{a} ce qui nous amène à l'état 5. Dont nous pouvons montrer qu'il n'est pas différenciable des états \set{10, 11, 12, 14} car tous ces états font partie de la \eclosure~de 5. Ce qui nous permet d'ajouter l'état \set{5, 10, 11, 12, 14} au DFA en cours de construction. Étant donné que 14 est accepteur, ce nouvel état est lui aussi accepteur.
		%		
		\item Soit continuer avec un \emph{b} ce qui nous amène à l'état 4. Comme nous l'avons fait précédemment, nous avons ajouté au DFA un état correspondant à \set{4} $\cup$ sa \eclosure; c'est-à-dire: \set{4,6,7,9,10,11,12,14} qui est aussi un état accepteur puisqu'il contient l'état 14.
	\end{itemize}
	\item En continuant de la même manière, nous avons pu déterminer qu'à partir de l'ensemble \set{5, 10, 11, 12, 14}, il n'y avait qu'une seule transition non-$\epsilon$ possible, à savoir \emph{a}. Ce qui nous permet d'atteindre les états \set{12,13,14} du NFA original (\set{12}$\cup$\eclosure). A nouveau, il s'agit d'un état accepteur puisqu'il contient l'état 14.
	\item En repartant de l'ensemble \set{4,6,7,9,10,11,12,14}, nous avons pu observer qu'il n'y avait que deux transitions non-$\epsilon$, à savoir:
	\begin{itemize}
		\item Consommer un \emph{c} qui nous permet d'atteindre l'état 8 et via sa \eclosure les états \set{7, 8, 9, 10, 11, 12, 14}. Ce qui fait que nous ajoutons un nouvel état accepteur à notre DFA.
		\item Consommer un \emph{a} qui nous permet d'atteindre les états \set{12,13,14} qui est un état-ensemble que nous avons déjà ajouté au DFA.
	\end{itemize}
	\item De la même façon, l'analyse des transitions applicables à partir de l'ensemble des états \set{7, 8, 9, 10, 11, 12, 14} nous a montré qu'il n'y avait que deux transitions non-$\epsilon$ possibles:
	\begin{itemize}
		\item l'une sur \emph{c} qui trouve son origine en 7 pour arriver en 8 et qui, via la \eclosure de 8, nous permet d'atteindre l'ensemble des états \set{7, 8, 9, 10, 11, 12, 14}. Ce qui signifie que le DFA contient une boucle réflexive sur c.
		\item l'autre sur \emph{a} qui trouve son origine en 12 pour arriver en 13 et qui, via la \eclosure de 13 nous permet d'atteindre l'ensemble des états \set{12,13,14} appartenant déjà au graphe du DFA.
	\end{itemize}
	\item Enfin, puisque dans le NFA, l'ensemble des états \set{12,13,14} n'est lié qu'à une seule transition non-$\epsilon$ sur \emph{a}, on remarque que l'ensemble des états accessibles depuis \set{12,13,14} n'est autre que l'ensemble des états \set{12,13,14} lui-même.
\end{enumerate}

Concrètement, après avoir suivi l'algorithme dont les étapes principales viennent d'être expliquées, nous avons obtenu le DFA suivant :

\FloatBarrier
\begin{figure}[hb!]
\centering
\includegraphics[width=300pt]{../diagrammes/dfa.png}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsection{Hopcroft minimisation}
Pour minimiser le DFA que nous avons décrit lors de la section précédente, nous avons appliqué l'algorithme de Hopcroft. Pour ce faire, nous avons commencé par diviser le graphe en deux partitions: l'une ne contenant que les états non-accepteurs et l'autre ne contenant que les états accepteurs. Afin de faciliter la compréhension de l'algorithme, nous avons défini un faux-état \emph{DEATH} appartenant à la partition des états non-accepteurs\footnote{Ce faux-état n'est pas représenté sur le graphique ci-après.} et nous avons relié celui-ci à tous les autres états existants via les transitions qui doivent être rejetées par l'automate. 

Ensuite, pour chaque état et chaque symbole de l'alphabet, nous avons comparé les partitions auxquelles appartiennent les états de destination. Lorsque deux sous-ensembles d'une partition avaient des partitions de destination différente pour au moins une transition, nous avons divisé ladite partition pour refléter cette différence.

Ceci nous a permis d'aboutir à trois partitions distinctes:
\begin{enumerate}
  \item La partition rouge, qui ne contient qu'un état non terminal mais initial.
  \item La partition verte, qui contient les deux états terminaux pour lesquels une transition sur \emph{c} doit être acceptée.
  \item La partition bleue, qui contient les deux états terminaux pour lesquels une transition sur \emph{c} doit être rejetée.
\end{enumerate}

Comme cela est indiqué sur le graphique qui suit, on peut voir que la partition des états non terminaux a été découpée en deux parties car, bien que dans tous les cas, une transition sur \emph{b} doive être rejetée et une transition sur \emph{a} acceptée; une tansition sur \emph{c} doit être acceptée à partir des états \emph{V} et \emph{W} (la partition de destination est celle des états terminaux) alors qu'elle doit être rejetée à partir des états \emph{X} et \emph{Y} (l'état de destination étant \emph{DEATH}, la partition de destination est la partition des états non-terminaux).

\FloatBarrier
\begin{figure}[hb!]
\includegraphics[width=\textwidth]{../diagrammes/hopcroft.png}
\end{figure}
\FloatBarrier

\clearpage
\section{Parsing}
\subsection{Cette grammaire est-elle LL(1)? Si non, dériver une grammaire LL(1) équivalente.}
Étant donné que cette grammaire est left-recursive, elle n'est pas LL(1). On peut cependant en dériver une grammaire LL(1) équivalente.

\begin{verbatim}
 E  -> T E'
 E' -> or T E'  | epsylon
 T  -> F T'
 T' -> and F T' | epsylon
 F  -> not F    | ( E )    | i
\end{verbatim}%

\subsection{Construire la table de parsing LL(1) pour cette grammaire.}
Pour construire la table LL(1), nous avons commencé par calculer les first et follow sets de chacun des symboles non-terminaux:\\

Les first sets sont les suivants :
\begin{verbatim}
   First(F)  = {not, i, (}
   First(T') = {and, epsylon}
   First(T)  = {not, i, (}
   First(E') = {or, epsylon}
   First(E)  = {not, i, (}
\end{verbatim}

Les follow sets sont :
\begin{verbatim}
   Follow(E)  = {#, )}
   Follow(E') = {#, )}
   Follow(T)  = {#, ), or}
   Follow(T') = {#, ), or}
   Follow(F)  = {#, ), or, and}
\end{verbatim}

En réécrivant et numérotant les différentes règles de la grammaire comme suit, 
\begin{verbatim}
   1. E  -> T E'
   2. E' -> or T E'
   3. E' -> epsylon
   4. T  -> F T'
   5. T' -> and F T'
   6. T' -> epsylon
   7. F  -> not F
   8. F  -> (E)
   9. F  -> i
\end{verbatim}

Nous avons pu écrire la table de parsing que voici\\

\centering
\begin{tabular}{|*{8}{p{1.3cm}|}}
	\hline
	   & ( & ) & or & and & i & not & \# \\ \hline\hline
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%   
	E  & 1 &   &    &     & 1 & 1   &    \\ \hline
	E' &   & 3 & 2  &     &   &     & 3  \\ \hline
	T  & 4 &   &    &     & 4 & 4   &    \\ \hline
	T' &   & 6 & 6  & 5   &   &     & 6  \\ \hline
	F  & 8 &   &    &     & 9 & 7   &    \\ \hline
\end{tabular}


\subsection{Montrer les étapes d'exécution pour le parsing de \emph{not i and i or i}}
\centering
\begin{tabular}{|*{4}{p{3cm}|}}
	\hline
	Stack          & Input               & Rule \#         \\ \hline\hline
	\# E           & not i and i or i \# &                 \\ \hline
	\# E' T        & not i and i or i \# & 1               \\ \hline
	\# E' T' F     & not i and i or i \# & 4               \\ \hline
	\# E' T' F not & not i and i or i \# & 7               \\ \hline
	\# E' T' F     & i and i or i \#     & (consume not)   \\ \hline
	\# E' T' i     & i and i or i \#     & 9               \\ \hline
	\# E' T'       & and i or i \#       & (consume i)     \\ \hline
	\# E' T' F and & and i or i \#       & 5               \\ \hline
	\# E' T' F     & i or i \#           & (consume and)   \\ \hline
	\# E' T' i     & i or i \#           & 9               \\ \hline
	\# E' T'       & or i \#             & (consume i)     \\ \hline
	\# E'          & or i \#             & 6               \\ \hline
	\# E' T or     & or i \#             & 2               \\ \hline
	\# E' T        & i \#                & (consume or)    \\ \hline
	\# E' T' F     & i \#                & 4               \\ \hline
	\# E' T' i     & i \#                & 9               \\ \hline
	\# E' T'       & \#                  & (consume i)     \\ \hline
	\# E'          & \#                  & 6               \\ \hline
	\#             & \#                  & 3               \\ \hline
	               &                     & \textbf{(Done)} \\ \hline
\end{tabular}

